\input{commands}

\documentclass[master=cws ,masteroption=gs]{kulemt}
\setup{title={Parallellisatie van berekeningen met matrices via OpenCL},
  author={Daan Wendelen},
  promotor={Prof. dr. ir. M. Van Barel},
  assessor={Prof. dr. ir. Ph. Dutr\'e \and Prof. dr. ir. L. De Lathauwer},
  assistant={Dr. ir. L. Sorber}}
% De volgende \setup mag verwijderd worden als geen fiche gewenst is.
\setup{filingcard,
  translatedtitle={Parallelisation of calculations with matrices using OpenCL},
  udc=681.3,
  shortabstract={We kunnen een tensor voorstellen als een meerdimensionale rij. Er zijn algoritmes die de tensor ontbinden in een Canonieke Polyadische Decompositie (CPD). Deze ontbinding kan ook een benadering zijn. In deze masterproef gaan we kernels ontwikkelen om gradi\"ent gebaseerde optimalisatie-algoritmes te ondersteunen. Dit is een groep van algoritmes die op zoek gaat naar de best benaderende CPD voor een gegeven tensor. Na de inleiding beschrijven we de wiskundige concepten die we nodig hebben om de kernels te ontwikkelen. Vervolgens bespreken het programmeermodel van OpenCL en de architectuur van de AMD Radeon HD 6970. Al onze kernels zijn geoptimaliseerd voor deze grafische kaart. Nadat we weten hoe OpenCL en de grafische kaart in elkaar zitten gaan we een paar berekeningen doen. Met deze berekeningen onderzoeken we de theoretisch grenzen van de kernels die we gaan ontwikkelen. Nadat de kernels een groen licht gekregen hebben bespreken we stapsgewijs hoe de kernels in elkaar zitten en waarom die zo in elkaar zitten. We zullen bij elke stap ook een paar metingen doen zodat de effecten van de optimalisaties zichtbaar zijn. Nadat de kernels ontwikkeld zijn gaan we metingen doen en die bespreken. Tot slot gaan we het werk evalueren en uitbreidingsvoorstellen doen.}}
% Verwijder de "%" op de volgende lijn als je de kaft wil afdrukken
%\setup{coverpageonly}
% Verwijder de "%" op de volgende lijn als je enkel de eerste pagina's wil
% afdrukken en de rest bv. via Word aanmaken.
%\setup{frontpagesonly}

% Kies de fonts voor de gewone tekst, bv. Latin Modern
\setup{font=lm}

% Hier kun je dan nog andere pakketten laden of eigen definities voorzien

% Tenslotte wordt hyperref gebruikt voor pdf bestanden.
% Dit mag verwijderd worden voor de af te drukken versie.
\usepackage[pdfusetitle,colorlinks,plainpages=false]{hyperref}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage{amsfonts, amsmath}
%\usepackage{todonotes}
\usepackage{listings}
%\usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{pdflscape}

\lstset{language=C, basicstyle=\footnotesize\ttfamily, keepspaces=true, breaklines=true, tabsize=4,captionpos=t}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{1.5ex plus 0.5ex minus 0.5ex}


%\includeonly{hfdst-n}
\begin{document}

\begin{preface}
	Ik wil graag een paar mensen bedanken en ik ga beginnen met mijn promotor Marc Van Barel en mijn begeleider Laurent Sorber. Zonder hun zou deze masterproef er nooit geweest zijn. Ik dank hun voor hun advies en omdat ik altijd bij hun terecht kon met al mijn vragen. Ik wil ook de onderzoeksgroep Numerical Approximation and Linear Algebra Group (NALAG) bedanken voor het ter beschikking stellen van Falcon\footnote{Falcon is een rekenplatform met twee krachtige grafische kaarten en twee krachtige CPU's.}.
	
	Naast mijn promotor en begeleider wil ik ook mijn assessoren Philip Dutr\'e en Lieven De Lathauwer bedanken voor de tijd die ze in mijn masterproef gestoken hebben. Ik wil ook een voormalige assessor, Ares Lagae, bedanken voor de kritische feedback tijdens de tussentijdse presentatie.
	
	Omdat studeren niet gratis is, wil ik graag mijn ouders bedanken voor de financi\"ele ondersteuning van mijn studies.
	Tot slot wil ik ook de rest van mijn familie bedanken voor hun steun.
\end{preface}

\tableofcontents*

\begin{abstract}
	We kunnen een tensor voorstellen als een meerdimensionale rij. Er zijn algoritmes die de tensor ontbinden in een Canonieke Polyadische Decompositie (CPD). Deze ontbinding kan ook een benadering zijn. In deze masterproef gaan we kernels ontwikkelen om gradi\"ent gebaseerde optimalisatie-algoritmes te ondersteunen. Dit is een groep van algoritmes die op zoek gaat naar de best benaderende CPD voor een gegeven tensor. 
  
	Na de inleiding beschrijven we de wiskundige concepten die we nodig hebben om de kernels te ontwikkelen. Vervolgens bespreken het programmeermodel van OpenCL en de architectuur van de AMD Radeon HD 6970. Al onze kernels zijn geoptimaliseerd voor deze grafische kaart.
  
	Nadat we weten hoe OpenCL en de grafische kaart in elkaar zitten gaan we een paar berekeningen doen. Met deze berekeningen onderzoeken we de theoretisch grensen van de kernels die we gaan ontwikkelen. Nadat de kernels een groen licht gekregen hebben bespreken we stapsgewijs hoe de kernels in elkaar zitten en waarom die zo in elkaar zitten. We zullen bij elke stap ook een paar metingen doen zodat de effecten van de optimalisaties zichtbaar zijn.
  
	Eenmaal de kernels ontwikkeld zijn gaan we metingen doen en die bespreken. Tot slot gaan we het werk evalueren en uitbreidingsvoorstellen doen.

	
\end{abstract}

% Een lijst van figuren en tabellen is optioneel
%\listoffigures
%\listoftables
% Bij een beperkt aantal figuren en tabellen gebruik je liever het volgende:
\listoffiguresandtables
% De lijst van symbolen is eveneens optioneel.
% Deze lijst moet wel manueel aangemaakt worden, bv. als volgt:
\chapter{Lijst van afkortingen en symbolen}
\section*{Afkortingen}
\begin{flushleft}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{12mm}X@{}}
	ADD			& Optel-instructie\\
	b			& bit\\
	B			& Byte\\
    	CPD			& Canonieke Polyadische Decompositie\\
    	CPU			& De gewone processor (Central processing unit)\\
    	CU			& Compute-unit\\
    	double			& Drijvendekommagetal met dubbele precisie\\
    	double2			& Tupel van twee drijvendekommagetallen met dubbele precisie\\
    	double4			& Tupel van vier drijvendekommagetallen met dubbele precisie\\
    	float			& Drijvendkommagetal met enkele precisie\\
    	float2			& Tupel van twee drijvendekommagetallen met enkele precisie\\
    	float4			& Tupel van vier drijvendekommagetallen met enkele precisie\\
    	flop			& Drijvendekomma-operatie\\
    	flop(sp)		& Drijvendekomma-operatie met enkele precisie\\
    	flop(dp)		& Drijvendekomma-operatie met dubbele precisie\\
    	Gi			& $1024^3$\\
    	GPU			& De grafische kaart (Graphics processing unit)\\
    	Ki			& $1024$\\
    	MAD			& Multiply-add ($a = b * c + d$) instructie\\
	MUL			& Vermenigvuldiging-instructie\\
    	Mi			& $1024^2$\\
    	PE			& Processing-element\\
    	SC			& Stream-core\\
  	\end{tabularx}
\end{flushleft}
\newpage

\section*{Symbolen}
\begin{flushleft}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.1}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}p{12mm}X@{}}
		$\tensor{C}$	& De CPD benadering van $\tensor{T}$.\\
		$f$				& De waarde van $f(\T, \mUUU)$.\\
		$f(\T, \mUUU)$	& De doelfunctie.\\
		$\tens{F}$		& De residu-tensor.\\
		$\mGGG$			& De gradi\"entmatrices.\\
		$I$				& $\forall n = 1, \ldots, N: I_n = I$.\\
		$I_n$			& Het aantal elementen in mode $n$ van \TT.\\
		$N$				& De orde van een tensor.\\
		$R$				& De rang van de CPD.\\
		$t_{ijk}$		& Het ($i$, $j$, $k$)-de element van een tensor $\tens{T}$.\\
		$t_{\ii}$		& Het $\ii$-de element van een tensor $\tens{T}$. Merk op dat $\ii$ een tupel is.\\
		$\tens{T}$		& De tensor die we benaderen.\\
		\UUU{}			& De factormatrices.\\
		\UU{1}			& De factormatrix die we associ\"eren met mode \'e\'en.\\
	\end{tabularx}
\end{flushleft}

% Nu begint de eigenlijke tekst
\mainmatter



\include{inleiding}
\include{tensor}
\include{algo}
\include{opencl}
\include{kernel}
\include{ondersteunende}
\include{resultaten}
% ... en zo verder tot
\include{besluit}

% Indien er bijlagen zijn:
\appendixpage*          % indien gewenst
\appendix
\include{app-A}
% ... en zo verder tot
\include{app-n}

\backmatter
% Na de bijlagen plaatst men nog de bibliografie.
% Je kan de  standaard "abbrv" bibliografiestijl vervangen door een andere.
\bibliographystyle{abbrv}
\bibliography{referenties}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
